%
% Halaman Abstrak
%
% @author  Andreas Febrian
% @version 2.2.0
% @edit by Ichlasul Affan
%

\chapter*{Abstrak}
\singlespacing

\noindent \begin{tabular}{l l p{10cm}}
	\ifx\blank\npmDua
		Nama&: & \penulisSatu \\
		Program Studi&: & \programSatu \\
	\else
		Nama Penulis 1 / Program Studi&: & \penulisSatu~/ \programSatu\\
		Nama Penulis 2 / Program Studi&: & \penulisDua~/ \programDua\\
	\fi
	\ifx\blank\npmTiga\else
		Nama Penulis 3 / Program Studi&: & \penulisTiga~/ \programTiga\\
	\fi
	Judul&: & \judul \\
	Pembimbing&: & \pembimbingSatu \\
	\ifx\blank\pembimbingDua
    \else
        \ &\ & \pembimbingDua \\
    \fi
    \ifx\blank\pembimbingTiga
    \else
    	\ &\ & \pembimbingTiga \\
    \fi
\end{tabular} \\

\vspace*{0.5cm}

Klaster Kubernetes yang dinamis sering mengakumulasi fragmentasi sumber daya dan kemencengan CPU-memori multidimensi, sehingga menimbulkan kapasitas terdampar dan pemanfaatan infrastruktur yang tidak efisien. Walaupun Kubernetes Descheduler menyediakan mekanisme optimasi pascapenempatan, kebijakan tradisional umumnya mengoptimalkan simetri komputasi menggunakan ambang utilisasi yang kaku. Pada arsitektur \textit{microservice} modern, \textit{bin-packing} yang hanya berorientasi komputasi dapat merusak lokalitas jaringan dengan memisahkan layanan yang saling bergantung melalui tautan jaringan terdegradasi dan meningkatkan latensi aplikasi. Dalam penelitian ini, kami menyajikan arsitektur Kubernetes Descheduler multi-tingkat yang dirancang untuk mengatasi fragmentasi sumber daya multidimensi sekaligus degradasi performa jaringan. Untuk menangani kapasitas terdampar, kami mengusulkan kebijakan \textit{ResourceDefragmentation} yang menilai \textit{Node} menggunakan utilisasi rata-rata, \textit{bin score} CPU-memori, \textit{Resource Imbalance Index} (RII), dan \textit{Free-Space Index} (FSI). Kebijakan ini memprediksi target penjadwal yang layak sebelum penggusuran dan memilih kandidat penggusuran berdasarkan proyeksi \textit{bin score} CPU-memori pada \textit{Node} tujuan, serta hanya mengizinkan penggusuran jika target tetap berada di bawah batas utilisasi dan setidaknya sama padatnya dengan sumber. Selain itu, kami memperkenalkan mekanisme penyaringan sadar jaringan dua lapis yang mengintegrasikan telemetri jaringan waktu nyata untuk mengevaluasi tujuan yang layak dan memblokir penggusuran yang memperburuk latensi. Pada lima skenario sumber daya berbasis \textit{request}, kebijakan mereklamasi empat \textit{Node} pada skenario utilisasi rendah dan tiga \textit{Node} pada skenario terfragmentasi. Pada skenario pengosongan heterogen, kebijakan menurunkan Mean Absolute RII dari kisaran rendah 20\% menjadi sekitar 2\% dengan dua penggusuran. Pada evaluasi sadar jaringan, perilaku dasar ResourceDefragmentation menyeimbangkan sumber daya komputasi tetapi menggusur beban kerja sensitif, sehingga menyebabkan lonjakan latensi hingga \(\sim167\) ms. Sebaliknya, filter sadar latensi mencegat tindakan yang merusak jaringan tersebut, mempertahankan latensi dasar pada \(\sim8\) ms, dan tetap menurunkan Mean Absolute RII dari kisaran 50\% menjadi sekitar 17\% dengan mengarahkan penggusuran ke \textit{Pod} non-kritis. Hasil ini menunjukkan bahwa defragmentasi sumber daya berbasis prediksi target dapat meningkatkan utilisasi, sementara penyaringan sadar jaringan secara eksplisit menjaga integritas komunikasi.

\vspace*{0.2cm}

\noindent Kata kunci: \\ Kubernetes, Descheduler, Resource Defragmentation, Latensi Jaringan, Microservices \\

\setstretch{1.4}
\newpage
